**From:** http://thealexandrian.net/wordpress/15254/roleplaying-games/game-structures-part-16-player-known-and-unknown-scenario-structures

**Title:** Структура игры, ч.16: явные и скрытые сценарные структуры (перевод)

**Связанные файлы:**

![The Alexandrian splash](http://pnprpg.ru/wp-content/uploads/2014/08/the_alexandrian_splashes.png)

С оригиналом статьи Вы можете ознакомиться [здесь](http://thealexandrian.net/wordpress/15254/roleplaying-games/game-structures-part-16-player-known-and-unknown-scenario-structures). 

С первой частью этого цикла статей Вы можете ознакомиться [здесь](http://pnprpg.ru/blog/2014/08/07/thealexandrian-game-structures-p1/).

---

В качестве финального размышления о природе игровых структур, я хочу обсудить случаи явных *(для игроков)* и сокрытых *(от них же)* игровых структур, а также разницу между ними в реальных игровых условиях.<!--more-->

*И давайте-ка я продемонстрирую вам смысл вышесказанного на простом примере.*

## Неизученный шестиугольник
![sample hexes](http://www.paperspencils.com/wp-content/uploads/2012/04/Screenshot2010-12-21at191855.png)


В структуре раннего [Hexcrawl](http://pnprpg.ru/blog/2014/09/01/thealexandrian-game-structures-p6/), игроки были в курсе существования шестиугольников на карте мира.

«Vol.3: The Underworld & Wilderness Adventures for OD&D», например гласит:

> Когда игроки вступают в ту или иную зону, для них она представляет собой абсолютно пустое пространство разбитое на шестиугольники. Когда они начинают движение через тот или иной шестиугольник, рефери информирует их о том что за земли они видят.

*Однако я, играя в Hexcrawl,  всячески избегаю подобных вещей.*

Несмотря на то что абстракция hexcrawl-шестиугольника удобна и полезна для меня во множестве смыслов, я не хочу чтобы мои игроки напрямую взаимодействовали с подобной абстракцией.

*Я хочу чтобы они взаимодействовали с самим игровым миром.*

В то время как я (Ведущий) использую эту абстракцию карты из шестиугольников для удобства картографии и маркировки объектов, мои игроки прокладывают свой путь через дикие земли руководствуясь исключительно точкой зрения их персонажей.

##### Оригинальный Hexcrawl – это Явная игровая структура:**  
Игроки могут видеть, понимать и оказывать прямое воздействие на лежащую в основе описываемого Ведущим мира.

> Большинство боевых подсистем в НРИ также являются характерным примером явной *(для игроков)* игровой структуры.

##### Мой Hexcrawl – Сокрытая (от игроков) игровая структура**  
Им демонстрируются только реалии игрового мира, и они ничего не знают структуре которая используется мной для подготовки и запуска этого мира.

> **Другой хороший пример скрытой структуры – механика случайных встреч:** Игроки не ведают что послужило причиной их рандеву с гоблинами, вне зависимости от того была встреча спланирована заранее или она взята из таблицы случайных встреч.

## Польза сокрытых структур
![sample hide and seek](http://moviewriternyu.files.wordpress.com/2014/08/hide-and-seek.jpg)

Моё решение по сокрытию процедур Hexcrawl далеко не бесполезно.

В качестве Ведущего я, как правило, ищу простые способы организации работы по подготовке к игре, чтобы я мог запросто опереться на эту подготовку и запросто использовать её на игре.

При этом, я не считаю нужным чтобы мои игроки могли видеть игровые структуры в моих руках. *Я хочу чтобы они видели живой и полный хаоса мир вокруг себя.*

#### Пример #1
Показательным примером принципа можно считать метод [*«Вторичного следа»*](http://thealexandrian.net/wordpress/8197/roleplaying-games/advanced-node-based-design-part-4-the-second-track) (из моего [«Продвинутого Дизайна Ключевых (Сюжетных) Узлов»](http://thealexandrian.net/wordpress/8171/roleplaying-games/advanced-node-based-design-part-1-moving-between-nodes).

> Я создаю две группы отличающихся и простых в управлении  ключевых сюжетных узлов, а потом смешиваю их внутри игры для формирования у игроков более объёмной и комплексной картины происходящего.

#### Пример #2

Я упоминал также другой пример, «Незначительные изменения высот», в качестве одной из [Техник Жако](http://thealexandrian.net/wordpress/13103/roleplaying-games/jaquaying-the-dungeon-part-2-the-jaquays-techniques):

> «Когда персонажи игроков подходят к лестнице они могут сразу, естественным образом, понять идёт она вверх *(к поверхности)* или вниз, к новому уровню подземелья.  
> Однако, используя незначительные изменения высот в топографии подземелья, вы легко можете обмануть их ожидания.  
> ...Подобные техники предназначены не только для того чтобы затруднить составление карт для ваших игроков. При помощи подобных техник вы уменьшаете из способность к интуитивному пониманию закономерностей карт ваших подземелий через анализ игрового мира.  
> Используя, в то же время, простые и понятные карты у себя за ширмой, вы создаёте мир который не просто кажется более динамичным и объёмным вашим игрокам, вы создаёте мир который является таковым.

### Краткое разъяснение
	
Проще говоря, когда игроки не знают что за структуру вы пользуете, они даже не пытаются заигрывать с ней. 
*Вместо заигрываний они концентрируются на действиях от лица своего персонажа.*

Представьте, на секунду, какими могли бы стать боевые сцены, если бы игроки не имели никакого представления о том что за игровые механизмы скрываются за ними.

*И я не имею ввиду игры, в которых Ведущий скрывает от игроков количество очков здоровья их персонажей.*

Я имею ввиду игры, в которых игроки даже не знают о том что такое раунды боя.
Игры, в которых они не знают что такое бросок на атаку.  
Игры, в которых они не имеют даже отдалённого представления о шкале здоровья своего персонажа.

*Какой эффект возымеет подобное, и какой игровой опыт мы все вынесем из такого боя?*

#### Сокрытие как инструмент тестирования

Опять же, запуск игры с новой структурой, полностью скрытой от игроков, может стать великолепным методом диагностики несоответствий, дефектов и де-ассоциаций этой структуры.

Если вы подойдёте к вашим игроком и скажете *«Вот системка для Крутых Штук, и вот её правила для «А», «В» и «С»»*, ваши игроки могут уткнуться только в то что вы описали.

Однако, если вы подойдёте к ним и скажете *«Пошли играть в Крутые Штуки»*, они *(во время игры)* смогут предложить любое действие, какое им заблагорассудится.

И если они сконцентрируются именно на «А», «В» и «С», то вы скроили свою структуру *на отлично*.

Ну а если они постоянно предпочитают варианты «D», «E», «F» и «G», то в вашей структуре *определённо* хватает прорех, которые стоит залатать.

Аналогично, если ваша игровая структура предполагает что игроки будут принимать решения которых они, на в реальной игре не принимают *(или которые не в состоянии принять, без знакомства с внутренностями этой структуры)*, то это – верный признак того что ваше детище уже де-ассоциировано от самой игры.

## Польза явных структур
![](http://i205.photobucket.com/albums/bb17/antar000/ACTIONPOINTS.jpg)

Как бы-то ни было, выше сказанное ещё не означает что сокрытые игровые структуры – всё что необходимо для игры и венец развития этой самой игры.

На другом конце поля, явные *(для игроков)* структуры могут быть чрезвычайно полезны, так как они позволяют *(игрокам)* делать выбор исходя из подоплёки происходящего.

### Пример из личного опыта

В структуре моей версии Hexcrawl, например, игроки могут сами выбрать для себя один из возможных режимов путешествия: Нормальный, Спешный, Осторожный или Исследовательский:

- Нормальный режим не имеет каких-либо особенностей.
- Осторожный режим снижает скорость передвижения до ¾ от нормы, сложность броска Ориентирования на местности при этом снижается, и шанс на неожиданную встречу с чем-либо уменьшается в половину.
- Наконец, в Исследовательском режиме скорость персонажей снижается до ½, а вот шанс обнаружить что-либо *(или столкнуться с чем-либо)* удваивается.

*Примерно, первые 12 игровых встреч, скрывал всю эту структуру от игроков.*

Вместо её демонстрации, я прикидывал текущий режим перемещений персонажей исходя из того что персонажи делали.

> Например, если игроки говорили что они *крадутся через лес настороже* и в ожидании встреч с его обитателями *(бандой орков)*, так как уже видели орков издалека, я считал их режим перемещения Осторожным.

#### Однако, со временем, я пришёл к выводу что нужно сделать  структуру выбора режима более явной для игроков:

**Во-первых**, потому что игроки даже не могли предположить – *без знания используемой мной игровой структуры* – что те или иные их действия хоть как-то на неё влияют
> Помимо того, придумав у себя в голове какую-то собственную схему, они просто переставали подавать мне сигналы которые я ранее использовал для изменения режима путешествия.

**Во-вторых**, в связи с тем что выбор режима движения влиял на эффективность системы ориентирования на местности, и сокрытие структуры выбора режима от игроков внезапно делало их куда менее компетентными чем их собственные персонажи.

#### Отступление и параллели

Вы можете наблюдать схожую диалектику в традиционной для нашего хобби дискуссии о том стоит ли Ведущему явным образом сообщать игроку сложность его броска.

Моё скромное мнение по вопросу состоит в том, что у вас есть необходимость скрывать эту сложность только в том случае, если сокрытие отражает недостаток информации у персонажа игрока. 

В ином случае, раскрытие сложности действия – самый простой и быстрый путь нивелировать разницу между картиной мира с точки зрения игрока, и той же картиной с точки зрения персонажа.  

> Для примера, персонаж стоящий прямо перед трещиной однозначным образом может видеть эту трещину.   
> Игрок же, напротив, в вопросе восприятия трещины  целиком и полностью зависит от качества голосовой коммуникации с Ведущим.

*Однако я отвлёкся.*

### Точка контакта
![sample first contact](http://www.thisiscolossal.com/wp-content/uploads/2012/05/first.jpg)

В качестве последнего важного примечания на тему Явных игровых структур, рассмотрим вопрос важности Точки Первичного Контакта игроков с той или иной игровой структурой.

##### Вот что написано об этом [в эссе от «D-Construtions»](http://dconstructions.wordpress.com/2011/12/21/rules-whats-your-point-of-first-contact):

> Хорошо это или плохо, но большинство НРИ содержат в себе как неопределенные так и структурированые (прописанные) участки, и неплохо бы нам заранее продумывать то как лучше начинать вторые из них...*

>Первый куб *(который вы берёте со стола для броска – прим. пер.)* сразу же переносит фокус внимания на игру, потому что это переломный момент.  
Это момент когда вы концентрируетесь и начинаете взаимодействовать с Правилами. В этот момент, у вас в мозгу как бы возникает всплывающее окно с надписью *«ЭТО ДЕЙСТВИЕ ВАЖНО»*.  

> В некотором смысле, это даже более важный момент чем вся остальная работа с игромеханикой, так как первый встреченный *(человеком)* объект привлекает наибольшее количество внимания...

> Как бы-то ни было, вам очень важно быть уверенным в качестве и надёжности точки первичного контакта игроков с той игрой что вы собираетесь провести.

> В «Smallville RPG», например, ваш *«первый куб»* это ваша Цена – то, во что вы верите, то почему вы вообще ввязались в эту борьбу. 

> В «Marvel RPG» – то какую компанию вы предпочитаете: Вам лучше работается в команде, с приятелем или в одиночку? *Именно этот выбор и станет центральным элементом динамики дальнейшей игры.*

> А что является вашей точкой первичного контакта в вашем случае? «Точкой первичного контакта» во всех смыслах этого слова?

## В качестве вывода
![sample Alexandrian](http://i.imgur.com/ZAPzXWd.jpg)

*Это была весьма продолжительная серия эссе.*  

Я затронул в ней множество самых разных вещей *(и не удивительно, ведь объект моих рассуждений лежит в основе практически каждого момента, что мы проводим за игровым столом)*.

Но если вы совсем ничего не вынесли для себя из результата моей работы...  
Я надеюсь что вы, по крайней мере, восприняли два момента:

#### Во-первых
Я думаю что множество линейных, подобных рельсам железной дороги игровых сценариев, которые мы повсеместно наблюдаем в НРИ, являются результатом недостатка *(или даже отсутствия)* у наших Ведущих соответствующего структурного инструментария.

Я подозреваю что, как правило, Ведущие даже не знают о существовании подобного, структурного, типа инструментов.

Однако, эти инструменты существуют, и нет в них ничего загадочного или сложного.

Всего лишь узнав о них, любой Ведущий может освоить их без какого либо напряжения.

#### Во-вторых
Если вы – Ведущий, я думаю что вы получите много пользы, начав осознанно работать с используемыми вами игровыми структурами, проводя их через цепочку концепцуализации, экспериментов, конструирования, обсуждения с коллегами и проверок практикой.

#### И напоследок

Одной из наиболее важных для меня вещей в [«Old School Renessiance»](http://ru.rpg.wikia.com/wiki/Старые_традиции) является его роль в извлечении на свет всех тех высокоэффективных игровых структур, которые ранее были почти полностью забыты основной частью нашего сообщества. 

В течение буквально нескольких последних лет, мы можем видеть как свежие творческие решения и оригинальные моменты игрового процесса могут возникнуть всего лишь из обсуждений старых добрых 
игровых структур типа Hexcrawl.

*И, я думаю, даже это – только царапины на поверхности мегалита.*  

Если нам удаётся получать игровые продукты типа «Carcosa», «Points of Light» и «Kingmaker» из обыкновенного Hexcrawl, то что ещё мы могли упускать всё это время?

*Игровые структуры - всего лишь причудливый ключ.
Самое интересное лежит за вратами, что отпираются этим ключом.*

---

*This is the end, my friend, the end...*

*[©The Alexandrian, 07.05.2012](http://thealexandrian.net/wordpress/15254/roleplaying-games/game-structures-part-16-player-known-and-unknown-scenario-structures)*